\chapter{Обсуждение результатов}
\label{cha:ch_5}

В ходе эксперимента у подопытных животных отмечалась желтушность шерстного и 
кожного покрова в области шеи, туловища, хвоста и дистальных отделов 
конечностей. При введении каждой очередной дозы токсина спустя несколько 
минут наблюдали их возбуждение, выражавшееся в беспокойстве, резких движениях 
конечностей, попытке зарывания в подстилку. Также отмечалось кровотечение из 
носа, предположительно вызванное действием токсического вещества на стенки 
сосудов.

У всех подопытных крыс (за исключением интактной группы) наблюдается 
увеличение печени в размере, в результате острого воспаления печёночных 
клеток и, возможно, замещения их жировой тканью. Увеличение селезенки, как 
один из признаков цирроза печени или токсического гепатита, не наблюдалось.
Портальная гипертензия -- один из главных симптомов цирроза печени \cite{garcia2004gut}
-- не наблюдается ни в одной из групп.

У некоторых крыс в желудке было обнаружено содержимое с элементами шерсти, 
усов. Это может свидетельствовать о попытках крыс устранить развивающийся 
кожный зуд, возникший из-за скопления желчных кислот.

Клинический признак цирроза - повышение концентрации аминотрансфераз 
(аланиновой и аспарагиновой). При повреждении печени (при гепатитах, циррозах) 
в результате цитолиза ALT попадает в кровь. Повышение ALT, превышающее 
повышение AST характерно для повреждения печени \cite{kamishnikiov2005klinicheskie}.
Если показатель ALT выше, чем AST, то это, как правило, 
свидетельствует о разрушении клеток печени. Однако, подобных зависимостей в 
исследуемых группах обнаружено не было - во всех моделях медиана концентрации 
AST больше, чем ALT.

Присутствие микробиологических организмов в лимфоузлах свидетельствует об их 
транслокации из кишечника. Однако признаков бактериального перитонита -- 
одной из самых распространенных инфекций у больных циррозом печени -- 
обнаружено не было.

Таким образом, ни одна из протестированных моделей не вызвала цирроза печени. 
Однако, во всех моделях у крыс были выявлены признаки токсического гепатита.